\section[Qui contrôle quoi?]{L'informatique est faite par des humains : qui contrôle quoi?}


\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item Des humains qui créent l'informatique.
		\item Des humains qui utilisent l'informatique.
		\item Des humains qui ont un pouvoir sur d'autres.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{itemize}
	
	\begin{itemize}
		\item Structurer
		\item Manipuler
		\item Échanger
	\end{itemize}
	
\end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Formats fermés contre formats ouverts}

\begin{frame}
	\begin{itemize}
	\item Importance de pouvoir lire un fichier:
		\begin{itemize}
			\item Sur tout type de support.
			\item À tout moment.
		\end{itemize}
	\item Deux outils:
		\begin{itemize}
			\item Formats ouverts : spécifications connues.
			\item Formats standardisés : spécifications standardisées.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}
\subsection{Logiciels propriétaires contre logiciels libres} % Faire une secion

\begin{frame}
	Logiciels distribuables sous deux formes :
	\begin{itemize}
		\item \texbf{Binaire} : compréhensible par la machine.
		\item \texbf{Code source} : compréhensible par machine.
	\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item \texbf{Logiciel libre} (\formeenglish{Free Software Fondation}, 1986+). 4 libertés
		\begin{enumerate}[start=0]
			\item Exécuter le programme, pour tous besoins.
			\item Étudier et modifier le programme.
			\item Distribuer le programme.
			\item Distribuer les versions modifiées du programme.
		\end{enumerate}
		\item Tendance libertaire
		\item 
	\end{itemize}

\end{frame} 

\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Logiciel open source} (OSI, 1998+). 10 critères
			\begin{description}
				\item Libre distribution.
				\item Accès au code source.
				\item Modification.
				\item Distribution des versions dérivés.
				\item Neutralité vis à vis des  personnes.
				\item Neutralité vis à vis des usages.
				\item Distribution de la licence complète avec le logiciel.
				\item Pas de licence spécifique à un produit.
				\item Pas de licence intervenant sur d'autres logiciels.
				\item Neutralité technologique.
			\end{description}
		\item Tendance libertarienne
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item La plupart des logiciels libres sont aussi open source (et vice-versa).
		\item La clause de \textbf{copyleft} est plus courante dans le monde du libre.
		\item Le libre équipe une grosse parti de nos services internet.
		\item Le monde du libre s'est étendu à d'autres domaines (art, littérature etc.).
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item Organismes définissent des protocoles réseaux.
		\item Qui contrôlent ces organismes?
		\item Qui contrôle la distribution d'IP publique et de domaine?
	\end{itemize}
\end{frame}