\section[Traiter]{Traiter l'information}

\subsection{Informatique}

\begin{slide}
	\begin{itemize}
	\item Tous les jours nous manipulons de l'information pour accomplir des tâches.
	\item Exemple : établir une liste de courses pour la cuisine de la semaine.
		
		\begin{itemize}
			\item Taille du frigo et des espaces de stockages.
			\item Nombre de personnes.
			\item Budget.
			\item Goûts culinaires, adaptés aux circonstances.
			\item etc.
		\end{itemize}
	\item À partir de là on établit une liste (implicite ou explicite) de courses
	
	\end{itemize}
\end{slide}

\begin{slide}

Deux postulats de l'informatique:
	\begin{enumerate}
		\item On peut systématiser le traitement des données.
		\item On peut automatiser le traitement des données.
	\end{enumerate}
\end{slide}

\begin{slide}

	\note[item]{\item De ces deux idées, c'est la première la plus importante, qui définit ce qu'est l'informatique \textbf{scientifique}.}
	
	
	\begin{block}{Informatique}
	Science du traitement systématique de l'information.
	\end{block}
	
	\note[item]{\textbf{En pratique}, l'informatique utilise des machines pour traiter l'information mais:}
	
	\begin{exampleblock}{Citation apocryphe (?) attribuée à Edsger Dijkstra}% Voir https://en.wikiquote.org/wiki/Computer_science#Disputed pour l'attribution
	\centering
        Computer Science is no more about computers \\
        than astronomy is about telescopes.\\
	
        \medskip
	L'informatique n'est pas plus la science des ordinateurs que l'astronomie n'est celle des télescopes.
	\end{exampleblock}
	
\end{slide}

\begin{slide}
	\begin{block}{Informaticien (sens strict)}<.->
		\begin{itemize}
			\item Conçoit comment structurer des données.
			\item Conçoit comment les manipuler de manière systématique : définit des \textbf{algorithmes}.
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{slide}
\subsection{Numérique et \enquote{digital}}

\begin{slide}

	\begin{itemize}
		\item Pour permettre l'automatisation du traitement des données par des machines on les ramène à des \textbf{nombres}.
		\item D'où :
			\begin{itemize}
				\item \forme{Numérique}
				\item \forme{Digital} (\formeenglish{digit} = \forme{chiffre})
			\end{itemize}
		\item Mais \textbf{en pratique} rare sont les informaticiens qui traitent les données comme des nombres. 
	\end{itemize}
\end{slide}

\begin{slide}
	\begin{itemize}
		\item \forme{Humanités numériques} : traduction de \forme{digital humanities}.
		\begin{itemize}
			\item Respecte le vocabulaire du français.
			\item Respecte la sémantique de l'anglais.
		\end{itemize}
		
		\item \forme{Humanités digitales} : transposition de \forme{digital humanities}.
			\begin{itemize}
				\item Ne respecte pas le vocabulaire du français.
				\item Ne respecte pas la sémantique de l'anglais.
				\item \textbf{Mais} \enquote{nous entrons en contact avec le monde digital avec nos doigts} (C. Clivaz). %http://claireclivaz.hypotheses.org/114

				\item \textbf{Néanmoins}: % FIXME: mouais… pour moi digital c'est juste le faux-ami… les distinctions suivantes sont un peu capillotractées
				\begin{itemize}
					\item Concerne non pas l'\textbf{informatique} mais les \textbf{ordinateurs}.
					\item N'est pas nouveau.
					\item Peut s'appliquer à l'étude sociologique de l'utilisation de l'informatique mais difficilement à l'utilisation de l'informatique dans le domaine des SHS.
				\end{itemize}
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{slide}
\begin{slide}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Proposition} :\\ \forme{humanités informatisées} ou \forme{humanités informationalisées}.
		\item Permet de souligner le traitement systématique et automatique de l'information.
	\end{itemize}
\end{slide}
\subsection{Ordinateurs, smartphones et autres machines}

\begin{slide}
	\begin{itemize}
		\item \formeenglish{Computer}: \forme{calculateur}.
		\item IBM France invente \forme{ordinateur}, inspiré de \forme{ordonnateur} (désuet).
	\end{itemize}
\end{slide}

\begin{slide}
	\begin{itemize}
		\item Un ordinateur est une réalisation concrète d'une \textbf{machine de Turing universelle} (1936):
                        % FIXME: hmm non… la machine de Turing est un modèle mathématique, un outil de preuve, qui sert à exprimer et comprendre la puissance expressive d'un ordinateur. Les ordinateurs n'en sont pas une réalisation (ou alors c'est tellement indirect que ça ne veut plus dire grand chose). Par exemple, les systèmes suivant l'architecture Harvard stockent programme et données dans deux mémoires différentes (par opposition à l'architecture Von Neumann). Il y a d'autres architectures, éventuellement on peut mettre la machine de Turing dedans comme exemple ridiculement inefficace, mais c'est tout.
			\begin{itemize}
				\item Un ruban divisé en cases contenant de l'information notés sous forme d'alphabet (par ex : 0/1).
				\item Une tête de lecture/écriture :
					\begin{itemize}
						\item Lit ou écrit sur une case à la fois.
						\item Peut se déplacer sur le ruban, vers la gauche ou la droite.
					\end{itemize}
				\item Un registre d'état mémorisant l'état courant de la machine.
				\item Une table d'actions qui détermine :
					\begin{itemize}
						\item Qu'écrire sur la case courante.
						\item Dans quel sens déplacer la tête de lecture.
						\item Comment modifier le registre d'état.
					\end{itemize}
				\item Puisque la machine est \textbf{universelle} la table d'action modifiable : elle est elle-même écrite sur le ruban.
			\end{itemize}
	
		\item C'est donc la réalisation du second postulat de l'informatique : on peut automatiser une série d'opération de transformation de données.
	\end{itemize}
\end{slide}

\begin{slide}
	\begin{itemize}
		\item Plus simplement un ordinateur est une machine qui peut :
			\begin{itemize}
				\item Lire des \textbf{données}. 
				\item Manipuler les données en fonctions d'\textbf{instructions} :
					\begin{itemize}
						\item Modifiables par l'utilisateur.
						\item Non linéaires (possibilité du \textbf{SI / ALORS / SINON}). % FIXME: précise si/alors/sinon… j'ai lu SIcomme l'acronyme de système international
                                                  % FIXME: tu peux mentionner les structures de contrôle de base: séquence, conditionnelle, boucle, récursion…
					\end{itemize}
				\item Fournir le résultat de ces manipulations. 
			\end{itemize}
		\item Techniquement les choix sont multiples:
			\begin{itemize}
				\item Pour la manipulation des données:
					\begin{itemize}
						\item Câbles que l'on déplace et tubes à vides (premiers ordinateurs).
						\item Transistors, aujourd'hui regroupés en micro-processeurs (ordinateurs modernes).
					\end{itemize}
				\item Pour la lecture et l'écriture des données:
					\begin{itemize}
						\item Cartes perforées.
						\item Clavier
						\item Mémoire électroniques (vives et mortes)
						\item Écran (tactiles ou non)
						\item etc.
					\end{itemize}
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{slide}
\begin{slide}
	 \only{Micro-ordinateurs de bureau, ordinateurs portables, tablettes, smartphones etc.:} % GPS, box internet, lecteur DVD, télé, voiture…
			\begin{itemize}
				\item Sont tous des ordinateurs.
				\item Portent des noms différents pour des raisons commerciales.
				\item Peuvent, pour des raisons juridico-commerciales, être limités dans la possibilité \emph{effective} de modifier les instructions (ex : \textbf{Apple Store}).
			\end{itemize}

\end{slide}
