\section[Manipuler]{Manipuler les données}
\subsection{Encore du binaire}

\begin{slide}
	\begin{itemize}
		\item[1950] Premier ordinateur à transistors.
		\item[1970] Premier ordinateur à microprocesseur. % Actuellement (2012, de l'ordre du milliard), gravé de l'ordre de de la dizaine de nanomètre, soit 10 000em de cheveux
	\end{itemize}
\end{slide}

\begin{slide}
	\begin{itemize}
		\item Le processeur traite les données.
		\item Il est composé de plusieurs transistors, avec des fonctions spécialisées.
		\item Il possède un jeu d'instruction spécifique.
		\item Chaque instruction est codée en binaire.
	\end{itemize}
\end{slide}

\subsection{Des langages de différents niveaux}

\begin{slide}
	\begin{itemize}
		\item Des langages de très bas niveau, dépendant du processeur:
		\begin{itemize}
			\item Binaire.
			\item Assembleur.
		\end{itemize}
		\item Des langages de bas niveau:
		\begin{itemize}
			\item Basic
			\item C (et ses dérivés [C++,C\# etc.]?)
		\end{itemize}
		\item Des langages de haut niveau:
		\begin{itemize}
			\item Java
			\item PHP
			\item Python
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{slide}

\subsection{Des paradigmes différents}
\begin{slide}
	\begin{itemize}
		\item Impératif.
		\item Fonctionnel.
		\item Déclaratif.
		\item Par contrainte.
		\item Orienté objet.
		\item etc.
	\end{itemize}
\end{slide}

\subsection{Un exemple en langage impératif}
\begin{slide}
	\begin{exampleblock}{Ici Python}
		\inputminted{python}{exemples-manipulation/python.py}
	\end{exampleblock}
\end{slide}

\subsection{Des langages selon les besoins}
\begin{slide}
	\begin{itemize}
		\item Contexte d'utilisation.
		\item Type de données à manipuler.
		\item Performance.
		\item Simplicité et lisibilité du code.
		\item Portabilité.
		\item Habitude… 
	\end{itemize}
\end{slide}

\subsection{Précision de vocabulaire}
\begin{slide}
	\small
	\begin{itemize}
		\item[Algorithme] : série d'instructions à fournir à l'ordinateur.
                  % FIXME: pas vraiment: l'algo c'est la structuration logique de comment faire le traitement.
                  % FIXME: on a l'exemple de la liste de courses depuis tout à l'heure, et pas l'algo / recette de cuisine correspondante ?
		\item[Programme] : mise en forme numérique de ces instructions. % FIXME: expression d'un algorithme sous une forme consommable par un ordi
		\item[Fonction] : unité logique dans un programme. % FIXME: fonction, ou routine, sous-programme "faire un roux, une béchamelle" = réutilisation d'une recette simple comme partie d'une recette plus complexe
		\item[Script] : programme en langage interprété. % FIXME: sans intérêt, parle d'automatisation de tâches adhoc, ou de facilité d'expression
		\item[Logiciel] : suite de programmes et d'outils pour le faire fonctionner (images, réglages etc.)
		\item[Application] : logiciel utilisé pour réaliser une activité. % sous-entend un produit commercial ou non
		\item En pratique \textbf{programme}, \textbf{logiciel} et \textbf{application} sont souvent interchangeables.
	\end{itemize}

% FIXME préciser la place du système d'exploitation ?

\end{slide}
